@inproceedings{N.-Havard-Govain-Goncalves-Teixeira-Lecouteux-Schang:JEP-TALN:2024,
    author = "N. Havard, William and Govain, Renauld and Gon\c{c}alves Teixeira, Daphne and Lecouteux, Benjamin and Schang, Emmanuel",
    title = {Technologies de la parole et donn\'ees de terrain : le cas du cr\'eole ha{\"\i}tien},
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. 31\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles,  volume 1 : articles longs et prises de position",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "686-694",
    note = "",
    abstract = {Nous utilisons des donn\'ees de terrain en cr\'eole ha{\"\i}tien, r\'ecolt\'ees il y a $40$ ans sur cassettes puis num\'eris\'ees, pour entra{\^\i}ner un mod\`ele natif d'apprentissage auto-supervis\'e (SSL) de la parole (Wav2Vec2) en ha{\"\i}tien. Nous utilisons une approche de pr\'e-entra{\^\i}nement continu (CPT) sur des mod\`eles SSL pr\'e-entra{\^\i}n\'es de deux langues \'etrang\`eres : la langue lexificatrice -- le fran\c{c}ais -- et une langue non apparent\'ee -- l'anglais. Nous comparons les performances de ces trois mod\`eles SSL, et de deux autres mod\`eles SSL \'etrangers directement affin\'es, sur une t\^ache de reconnaissance de la parole. Nos r\'esultats montrent que le mod\`ele le plus performant est celui qui a \'et\'e entra{\^\i}n\'e en utilisant une approche CPT sur la langue lexificatrice, suivi par le mod\`ele natif. Nous concluons que l'approche de ''mobilisation des archives'' pr\'econis\'ee par (Bird, 2020) est une voie prometteuse pour concevoir des technologies vocales pour de nouvelles langues.},
    keywords = {cr\'eole ha{\"\i}tien,enregistrement de terrain,mod\`eles auto-supervis\'es,reconnaissance de la parole},
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/2789.pdf"
}
